\setbeamersize{description width=3.5cm}
\section{Introduction}
\subsection{Qu'est-ce que la cryptographie ?}
\begin{frame}{Cryptographie : science (art ?) de la confidentialité}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{yes-we-scan}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{«Tout est nombre» (Pythagore)}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{matrixbackdoor}
\end{center}
\begin{equation*}
  \text{Message (de taille bornée)} = \text{ Suite de bits (finie) }=
  \text{ Entier (borné)}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Chiffrement symétrique}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{encryption}
\end{center}
\vskip -0.8cm
plaintext : message (en clair) \hfill{} to encrypt : chiffrer

ciphertext : chiffré \hfill{} to decrypt : déchiffrer.
\end{frame}

\begin{frame}{Chiffrement asymétrique}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{public-key}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Sécurité du chiffrement}

\begin{frame}{Exemple : RSA (1978)}
Si $p$, $q$ premiers distincts, et
$ed \equiv 1 \mod (p-1)(q-1)$, alors
\begin{equation*}
  \forall x \in \Z_{pq} \quad (x^{e})^{d} = x
\end{equation*}

Cryptosystème RSA :
\begin{itemize}
%\pause
\item clé publique $\pk = (pq, e)$
%\pause
\item clé secrète $\sk = (pq, d)$
%\pause
\item $\enc{(pq, e)}{m} = m^{e}$
%\pause
\item $\dec{(pq, d)}{c} = c^{d}$.
\end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Correction}
Le déchiffrement d'un chiffré redonne le message en clair:
\begin{equation*}
  \forall m \in \Z_{pq}\quad \dec{\sk}{\enc{\pk}{m}}=m 
\end{equation*}

%\pause
C'est juste une autre façon d'écrire
\begin{equation*}
  \forall x \in \Z_{pq} \quad (x^{e})^{d} = x
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité (de RSA)}
  Argument rapide:
  \begin{itemize}
%    \pause
  \item Pour casser RSA, on a besoin de calculer $d$ à partir de $e$.
%    \pause
  \item Pour cela il faut connaître $(p-1)(q-1)$.
%    \pause
  \item Pour cela, on a besoin de factoriser $pq$.
%    \pause
  \item Or c'est difficile quand $p$ et $q$ sont grands.
%    \pause
  \item Donc RSA est sûr.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité (de RSA)}
  Reprenons lentement:
      \pause
  \begin{itemize}
  \item Si factoriser $pq$ est facile on peut facilement trouver $\sk$ à
    partir de $\pk$.
      \pause
  \item Or factoriser n'est pas facile.
      \pause
  \item Donc trouver $\sk$ à partir de $\pk$ n'est pas facile.
  \end{itemize}

  \pause
  Syllogisme grec bien connu:
  \begin{itemize}
      \pause
  \item Si un être est humain, alors il est mortel.
      \pause
  \item Or mon chat n'est pas humain.
      \pause
  \item Donc mon chat n'est pas mortel.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{C'est bien la peine de faire des maths...}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{medium-homer-brain}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Conclusion provisoire}
\begin{frame}{Conclusion provisoire}
  \begin{itemize}
%    \pause
  \item Il y a besoin d'une vraie modélisation du problème
%    \pause
  \item Utiliser RSA sans comprendre, c'est prendre des risques\ldots 
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Modéliser la sécurité}
\subsection{Première idée: complexité}

\begin{frame}{Casser le chiffrement}
  %\pause
  Faisable en principe :
\begin{enumerate}
  %\pause
\item intercepter la clé publique (facile)
  %\pause
\item intercepter le chiffré $c$ (demander à PRISM ou ECHELON)
  %\pause
\item énumérer tous les messages possibles, calculer leurs chiffrés $c'$
  %\pause
\item s'arrêter quand $c'=c$.
\end{enumerate}
%\pause
Infaisable en pratique : trop long  ($2^N$ messages de longueur $N$)
\end{frame}

\begin{frame}{Première idée}

Idée 1:
\begin{equation*}
  \text{\textbf{Problème de sécurité} } = \text{ \textbf{Problème de complexité}}
\end{equation*}

%\pause
Un chiffrement sera solide s'il n'existe pas d'algorithme 
\emph{efficace} pour le casser.  
\end{frame}

\begin{frame}{Modèle de complexité}

  \begin{description}
  \item[Paramètre de sécurité] Un entier $N$ représentant la taille
    des clés (nombre de chiffres) et des messages.
  \item[Étude asymptotique] Efficace $=$
    complexité polynomiale. %$O(N^k)$ pour un certain $k$.
  \end{description}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Propriétés à étudier}
%\pause
Alice envoie un message $m$ chiffré en $c$ à Bob. Peut-on :
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item Trouver $m$ à partir de $c$ dans le cas général ? (notion de
    fonction à sens unique)
    %\pause
  \item Trouver $m$ si on sait que le message était choisi parmi un
    ensemble restreint de possibilité, par exemple $0$, \ldots, $9$?
    ({sécurité sémantique})
    %\pause
  \item Construire le chiffré de $2m$ à partir de $c$ sans connaître
    $m$? (non-malléabilité)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{RSA : bilan}
\begin{description}
\pause
\item[Fonction à sens unique] Problème ouvert pour RSA.
\pause
\item[Malléabilité] Oui. $\enc{\pk}{m\times m'} = \enc{\pk}{m}\times \enc{\pk}{m'}$.
\pause
\item[Sécurité sémantique] Non. Calculer $\enc{\pk}{i}$ pour $i =
  0\ldots 9$.
\pause
\item[Et en pratique ?] GPG \emph{utilise} RSA mais GPG $\neq$ RSA.
\end{description}
\end{frame}

\subsection{Deuxième idée: probabilités}

\begin{frame}{Remarque sur la sécurité sémantique}

  \begin{itemize}
  \item RSA n'a pas la propriété de sécurité sémantique
    %\pause
    car on peut calculer $\enc{\pk}{i}$ pour $i =  0\ldots 9$
    %\pause
  \item C'est vrai pour tout algorithme de chiffrement à clé
    publique
    %\pause
  \item \ldots \textbf{à condition} qu'en chiffrant deux fois un même
    message, on obtienne le même résultat.
    %\pause
  \item Donc les algorithmes de chiffrement sûrs ne sont pas
    déterministes.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Au fait}
  %\pause
  \begin{itemize}
  \item Si l'adversaire ne peut pas gagner à tous les coups mais
    seulement une fois sur $10$, c'est gênant?  %\pause
  \item Commerce électronique mondial: $10^{12}$ \euro{} par an.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cadre probabiliste}
  
%\pause
Idée 2 : \textbf{Cadre probabiliste}

\begin{itemize}
%\pause
\item Algorithme de chiffrement \textbf{probabiliste}.
%\pause
\item L'adversaire peut jouer aux dés.
%\pause
\item On veut que la probabilité de succès de l'adversaire soit une
  fonction \emph{négligeable} du paramètre de sécurité $N$.
\end{itemize}
%\pause
\begin{definition}[Négligeable]
  Est un $\bigO\limits_{N\to+\infty}(N^{-k})$ pour tout $k\in \N$.
\end{definition}

\end{frame}

\subsection{Troisième idée: indistinguabilité}
%\pause
\begin{frame}{Modélisation de l'adversaire}
  Pour cet exposé l'adversaire est:
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item un algorithme
    %\pause
  \item probabiliste
    %\pause
  \item polynomial
    %\pause
  \item omniscient sur le réseau (accès aux messages entre Alice à Bob).
    %\pause
  \item passif %\pause
    (à la différence de la NSA)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Et si on jouait ?}

%\pause
On peut modéliser la sécurité comme un \textbf{jeu} à deux joueurs:
%\pause
\begin{itemize}
\item Le challenger (algorithme modélisant Alice et Bob)
\item L'adversaire (algorithme modélisant Ève)
\end{itemize}

%\pause
Question: quelles chances de succès pour l'adversaire?
\end{frame}

\begin{frame}{Le jeu de la sécurité sémantique}
  \begin{itemize}
  %\pause
  \item On donne à l'adversaire la clé publique utilisée.
    L'adversaire choisit deux messages $m_0$ et $m_1$ et les donne au
    challenger.
    %\pause
  \item Le challenger:
    \begin{itemize}
      %\pause
    \item choisit $b \leftarrow \cU\p{\{0,1\}}$
      %\pause
    \item calcule le chiffré $c_b \leftarrow \enc{\pk}{m_b}$
      %\pause
    \item donne $c_b$ à l'adversaire
    \end{itemize}
    %\pause
  \item L'adversaire calcule une valeur $b'$.
  %\pause
  \item Si $b' = b$, l'adversaire a gagné.
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{Jeu d'indistinguabilité}
%   Étant donné $m_i$ ($i=0,1$), le chiffré $c_i$ peut être modélisé
%   comme une variable aléatoire $X_i$.

%   Le jeu précédent consiste à distinguer ces deux variables
%   aléatoires:
%   \begin{itemize}
%   \item On se donne deux distributions de probabilités
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{Quantifier la dangerosité de l'adversaire}

  \begin{itemize}
    %\pause
  \item Si $\pr[b'=1 | b=1] = \pr[b'=1|b=0]$, l'adversaire n'a aucun succès.
    %\pause
  \item Un adversaire est dangereux si $\pr[b'=1 | b=1]$ et
    $\pr[b'=1|b=0]$ sont \emph{significativement} différents.
  % \item \emph{Avantage de l'adversaire}:
  %   \begin{equation*}
  %     \adv =_{def} \left| \pr[b'=0 | b=1] - \pr[b'=0|b=0] \right|
  %   \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Indistinguabilité}
  Autre présentation du jeu:
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item $\enc{\pk}{m_b}$ peut être vu comme une loi de probabilité
  $\cD_b$.
    %\pause
  \item L'adversaire doit tenter de \emph{distinguer} $\cD_0$ et
    $\cD_1$.
  \end{itemize}
    %\pause
  \begin{definition}[Indistinguabilité de distributions de probabilité]
    $\cD_0$ et $\cD_1$ indistinguables (noté $\cD_0\approx \cD_1$)
    ssi pour tout algorithme polynomial probabiliste
    $F$ à valeur dans $\{0, 1\}$ et tout $k$ fixé
    \begin{equation*}
      \Big|\pr[F(x)=1 \,|\, x\leftarrow \cD_0]-\pr[F(x)=1 \,|\, x\leftarrow \cD_1]\Big|
    \end{equation*}
    est une fonction négligeable du paramètre de sécurité $N$.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Relation d'indistinguabilité}
  L'indistinguabilité:
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item est une relation d'équivalence
    %\pause
  \item passe au contexte: $\cD_0 \approx \cD_1 \Rightarrow f(\cD_0)
    \approx f(\cD_1)$ pour tout algorithme (probabiliste) $f$ polynomial.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Idée 3}

Idée 3:
%\pause
\begin{equation*}
  \text{\textbf{Sécurité sémantique}} = \text{\textbf{indistinguabilité de distributions}}
\end{equation*}
 
%\pause
  \begin{definition}[Sécurité sémantique]
    Le chiffrement possède la propriété de sécurité sémantique ssi
    pour tous messages $m_0$ et $m_1$
    \begin{equation*}
      (\pk, \enc{\pk}{m_0}) \approx (\pk, \enc{\pk}{m_1})
    \end{equation*}
  \end{definition}
  % \pause
  % \begin{definition}[Négligeable]
  %   Est un $O_{+\infty}(N^{-k})$, pour tout $k$ fixé.
  % \end{definition}
  % \pause
  % \begin{remark}
  %   Tout adversaire efficace contre le jeu a un avantage qui tend vers
  %   $0$ quand $N\to +\infty$.
  % \end{remark}
\end{frame}


% \subsection{Principe}
% Idée 3 : \textbf{sécurité = résultat d'un \emph{jeu}
%   challenger/adversaire}\\
% Pour la sécurité sémantique :

% Pour RSA :
% \begin{enumerate}
% \item Challenger : tire $(\pk,\sk)$, donne $\pk$ à l'adversaire.
% \item Adversaire : choisit $m_{0}$ et $m_{1}$, les donne au Challenger.
% \item Challenger : tire $b$ dans $\Set{0,1}$, donne
%   $\enc{\pk}{m_{b}}$ à l'adversaire. Le défie de trouver $b$.
% \item Adversaire calcule un $b'$ et gagne si $b'=b$.
% \end{enumerate}

% \emph{Avantage} de l'adversaire pour l'indistinguabilité :
% $\pr(b=b') - \frac{1}{2}$
% \begin{equation*}
% \text{Sécurité sémantique} =_{def} \text{avantage négligeable}
% \end{equation*}

%\clearslide{}

% \subsection{Formalisation}
% Adversaire : couple d'algorithmes $(\att_{1},\att_{2})$ polynomiaux
% \begin{align*}
%   (\pk,\sk)& \draw \GenKeys()\\
%   (m_{0},m_{1},s)&\draw \att_{1}(\pk)\\
%   b &\draw \Set{0,1}\\
%   c&\draw \enc{\pk}(m_{b})\\
%   b' &\draw \att_{2}(m_{0},m_{1},s,c)
% \end{align*}

\section{Sécurité du chiffrement de ElGamal}

\subsection{Contexte}
%\pause
\begin{frame}{Premiers sûrs}
  \begin{definition}[Premier sûr]
    Nombre premier de la forme $2q+1$ avec $q$ premier.
  \end{definition}
%\pause
  Dans la suite:
  \begin{itemize}
  \item $p$ premier sûr
  \item $q = (p-1)/2$ (et $q$ premier)
  \item $p$ possède $N$ chiffres (en binaire)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Résidus quadratiques}
  \begin{definition}[Sous-groupe des résidus quadratiques modulo $p$]
    Sous-groupe des carrés de $\ztimes{p}$:
    \begin{equation*}
      G_p = \{ x^2 | x\in \ztimes{p} \}
    \end{equation*}
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Logarithme discret}
%\pause
  \begin{remark}
    $G_p$ est d'ordre $q=(p-1)/2$ (avec $q$ premier).
  \end{remark}
%\pause
  \begin{corollary}
    Pour tout $g \in G_p \setminus\{1\}$ fixé,
    tout élément de $G_p$ s'écrit sous la forme $g^x$, avec $x\in
    \Z$ et $x$ est unique modulo $q$.
  \end{corollary}
%\pause
  \begin{definition}[Log discret en base $g$]
    $DL_g(g^x) = x$ pour $g\in G_p\setminus\{1\}$ et $x\in\ii{0,q}$.    
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Complexité temporelle des calculs dans $G_p$}

{\small $N$ : nombre de bits de $p$ (paramètre de sécurité).}

%\pause
\medskip
  Complexité des opérations usuelles dans $G_p$:
  \begin{itemize}
  \item Somme : $O(N)$.
  \item Produit: $O(N^2)$ {\small(en pratique $O(N^{1,59})$ et en
    théorie $O(N\,\log N\, \log\log N)$)}.
    %\pause
  \item Calculer $g^x$ avec $x\in \ii{0,q}$:
    $O(N^3)$ (car $O(\log x)$ multiplications).
    %\pause
  \item Calculer $g^{-1} = g^{q-1}$: $O(N^3)$.
    %\pause
  \item Calculer $DL_g(x)$: $e^{\sqrt{2\ln 2 \cdot N} + o(\sqrt{N})}$
    (sous-exponentiel mais pas polynomial).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problème du log discret}
  \begin{definition}[Problème du log discret]
    Existe-t-il un algorithme (probabiliste) efficace prenant
    en entrée $p$, $g$ et $x$ ayant une probabilité non-négligeable de
    calculer $DL_g(x)$?
  \end{definition}
%\pause
  \begin{conjecture}[DL]
    Non.
  \end{conjecture}
\end{frame}

\subsection{Protocole de Diffie-Hellman}

\begin{frame}{Le protocole (1976)}
Alice et Bob veulent convenir d'un secret mais sont écoutés par Ève.
\begin{enumerate}
%\pause
\item Convention publique : $p$ premier fort, $g \in G_p\setminus\{1\}$.
%\pause
\item Alice: $x\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}}$.
%\pause
\item Alice $\xrightarrow{g^x}$ Bob.
%\pause
\item Bob: $y\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}}$.
%\pause
\item Bob $\xrightarrow{g^y}$ Alice.
%\pause
\item Alice calcule $g^{xy}=\p{g^y}^x$.
%\pause
\item Bob calcule $g^{xy} = \p{g^{x}}^{y}$.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Computational Diffie-Hellman Assumption}
  Ève n'arrivera pas à calculer $g^{xy}$ à partir de $p$, $g$, $g^x$ et $g^y$:
%\pause
  \begin{conjecture}[CDH]
    Tout algorithme efficace prenant en entrée $p$, $g$, $g^x$ et
    $g^y$ a une probabilité négligeable de calculer $g^{xy}$.
  \end{conjecture}
\end{frame}
\begin{frame}{Decisional Diffie-Hellman Assumption}
  Ève ne sait même pas faire la différence entre $g^{xy}$ et un
  élément de $G_p$ quelconque:
%\pause
  \begin{conjecture}[DDH]
    Les deux distributions suivantes sont indistinguables:
    \begin{gather*}
      \cD\p{(g^x,g^y,g^{xy}) \,|\,
        x\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}};\,
        y\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}}
      }
        \\
      \cD\p{(g^x,g^y,g') \,|\,
        x\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}};\,
        y\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}};\,
        g'\leftarrow \cU\p{G_p}
      }
    \end{gather*}
  \end{conjecture}
\end{frame}

\begin{frame}{Remarques}
  \begin{itemize}
  \item Difficultés relatives des conjectures
    \begin{equation*}
      \pause DDH \Rightarrow CDH \pause \Rightarrow DL \pause \Rightarrow P\neq NP
    \end{equation*}
    \pause
  \item Démonstration de $DDH$ probablement non triviale...
    \pause
  \item Conjecture $DDH$ non réfutée depuis $40$ ans.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Chiffrement de ElGamal}

\begin{frame}{Protocole}
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item On fixe: $p$ premier sûr de taille $N$, $g\in
    G_p\setminus\{1\}$.
    %\pause
  \item Clé privée: $\sk\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}}$.
    %\pause
  \item Clé publique $\pk := g^{\sk}$.
    %\pause
  \item Messages: éléments de $G_p$.
    %\pause
  \item $\enc{\pk}{m} := (g^y, \pk^{y} \cdot m)$ où
    $y\leftarrow \cU\p{\ii{0,q}}$.
    %\pause
  \item $\dec{\sk}{(\alpha, \beta)} := \alpha^{-\sk}\cdot \beta$
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Correction}
  \begin{align*}
    \uncover<1->{
    \dec{\sk}{\enc{\pk}{m}} &= \dec{\sk}{(g^y, \pk^{y} \cdot m)}\\
    }
    \uncover<2->{
    &= \p{g^y}^{-\sk}\cdot \pk^{y} \cdot m\\
    }
    \uncover<3->{
    &= g^{-\sk\cdot y}\cdot \p{g^{\sk}}^{y} \cdot m\\
    }
    \uncover<4->{
    &= m
      }
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Démo sécurité sémantique}
  Soit $m_0, m_1 \in G_p$.
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item On pose $\cD_i = (\pk,\enc{\pk}{m_i})$ pour $i=0, 1$. On
    veut montrer $\cD_0 \approx \cD_1$.
    \pause
  \item $\cD_i= \left[(g^{\sk},g^y,\p{g^{\sk}}^y \cdot
      m_i) \,|\,
      {\scriptstyle
        \sk \leftarrow \cU\p{\ii{0,q}};\,
        y \leftarrow \cU\p{\ii{0,q}}
      }\right]$
    \pause
  \item On pose $\cD'_i = \left[(g^{\sk}, g^y,g'\cdot m_i) \,|\,
      {\scriptstyle
        \sk \leftarrow \cU\p{\ii{0,q}};\,
        y \leftarrow \cU\p{\ii{0,q}};\,
        g'\leftarrow \cU\p{G_p}
      }\right]$,
    pour $i=0, 1$.
    \pause
  \item Montrons $\cD_0 \approx \cD'_0 = \cD'_1 \approx \cD_1$:
    \begin{itemize}
    \pause
    \item $DDH \Rightarrow \cD_i \approx \cD'_i$ (par passage au
      contexte)
    \pause
    \item $\cD'_0 = \cD'_1$, donc $\cD'_0$ et $\cD'_1$ indistinguables.
    \end{itemize}
    \pause
  \item Donc $DDH \Rightarrow \cD_0 \approx \cD_1$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusion (provisoire)}
  Le chiffrement de ElGamal possède la propriété de sécurité
  sémantique, sous l'hypothèse que DDH est difficile.  
\end{frame}

\section{Conclusion}
\begin{frame}{Conclusion}
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item La sécurité des algorithmes de chiffrement peut être
    modélisée:
    \begin{itemize}
    \item complexité
    \item algorithmes probabilistes
    \item notion d'indistinguabilité de distributions de probabilité
    \end{itemize}
    %\pause
  \item Elle peut être démontrée rigoureusement sous certaines
    hypothèses (qui impliquent $P\neq NP$).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item Il y a d'autres propriétés de sécurité à étudier avant de
    choisir un algorithme de chiffrement:
  \begin{itemize}
    %\pause
  \item ElGamal est malléable
    %\pause
  \item etc.
  \end{itemize}
    %\pause
\item Mettre au point un algorithme de chiffrement sûr est délicat.
  %\pause
\item Avoir une porte blindée ne sert à rien si on a des murs en carton.
  \end{itemize}
\end{frame}

% \section{Les démonstrations de sécurité}

% \begin{frame}{Les démonstrations de sécurité}
% \begin{itemize}
% \item Classement des difficultés relatives des problèmes.
% \item Deux techniques de preuves :
%   \begin{itemize}
%   \item Réduction polynomiale entre deux jeux
%   \item Équivalence de jeux par indistinguabilité de lois de
%     probabilités.
%   \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \section{Tout ce qu'on n'a pas le temps d'aborder}

% \begin{frame}{Tout ce qu'on n'a pas le temps d'aborder}
% \begin{itemize}
% \item Sécurité Sémantique $\Rightarrow{}$ Sens unique $\Rightarrow$
%   $P\neq{}NP$
% \item Si $P=NP$, il n'y a pas de fonctions à sens unique et il faut
%   réinventer la cryptographie.
% \item Sens unique $\not\Rightarrow$ Sécurité sémantique
% \item Construction d'un chiffrement sémantiquement sûr à partir d'une
%   fonction à sens unique (OAEP+)
% \item Les problèmes du logarithme discret et de Diffie-Hellman.
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \section{Conclusion}

% \begin{frame}{Conclusion}
% Formalisation des propriétés désirées bien comprise :

% Étude de la \textbf{complexité} \textbf{probabiliste} de certains
% \textbf{jeux}.

% Résultats : mathématiquement solides mais reposent sur des
% conjectures.
% \end{frame}

\begin{frame}{Relativisons l'importance de la crypto}
\begin{center}
  \only<1>{\includegraphics[width=10cm]{xkcd538a}}%
  \only<2>{\includegraphics[width=10cm]{xkcd538}}%
%  \only<1>{\phantom{\includegraphics[width=5cm]{xkcd538b}}}%
%  \only<2>{\includegraphics[width=5cm]{xkcd538b}}
\end{center}
\end{frame}
% %\subsection{Sécurité sémantique $\Rightarrow$ Sens unique}

% %\subsection{Sens unique $\Rightarrow P \neq NP$}

% \section{Exemple de hiérarchie de problèmes}

% \subsection{Protocole de Diffie-Hellman}
% Alice et Bob veulent convenir d'un secret mais sont écoutés par Ève.

% \begin{enumerate}
% \item Convention publique : $G$ groupe cyclique d'ordre $p$, $p$ sur
%   $n$ bits et $g$ générateur de $G$.
% \item Alice tire $x\in\ii{0,p}$ et envoie $g^{x}$ à Bob.
% \item Bob tire $y\in\ii{0,p}$ et envoie $g^{y}$ à Alice.
% \item Alice et Bob calculent facilement $g^{xy}=(g^{x})^{y}=(g^{y})^{x}$.
% \end{enumerate}

% \subsection{Trois problèmes}

% \begin{description}
% \item[Discrete Log] Connaissant $g$ et $g^{x}$, calculer $x$.
% \item[Computational Diffie-Hellman] Connaissant $g^{x}$ et $g^{y}$,
%   calculer $g^{xy}$.
% \item[Decisional Diffie-Hellman] Connaissant $g^{x}$, $g^{y}$ et
%   $g^{z}$, dire si $g^{z} = g^{xy}$.
% \end{description}

% \begin{equation*}
%   DDH \leq CDH \leq DL 
% \end{equation*}

% Problèmes connus depuis $40$ ans et toujours difficiles dans des
% groupes bien choisis.

% Dans $\ztimes{p}$ pour $p$ premier sûr :
% $DDH$ facile,
% $DL$ difficile (conjecture)

% Dans les carrés de $\ztimes{p}$ (résidus quadratiques modulo $p$) :
% $DDH$ conjecturé difficile.

% Beaucoup de démonstrations de sécurité reposent sur l'hypothèse $DDH$
% (ou $CDH$) difficile.

% \subsection{Application au chiffrement de El-Gamal}

% $G = \langle g \rangle$ avec $p = \card G$.

% Génération de clés :
% \begin{align*}
%   \sk &\draw \z{p}\\
%   \pk &\draw g^{\sk}
% \end{align*}

% Chiffrement :
% \begin{equation*}
%   \enc{\sk}{m} : x\draw \z{p} ; \return (g^{x}, m g^{x\times \sk})
% \end{equation*}

% Déchiffrement :
% \begin{equation*}
%   \dec{\pk}{(c_{1},c_{2})} : \return (c_{2}\times c_{1}^{-\sk})
% \end{equation*}

% On peut montrer $DDH \leq ElGamal$.

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "beamer-luminy"
%%% End:
